易中天：大清之敗，全因謊言與歌頌

眾所周知，在相當長的一段時間內，我們民族都沉浸在一種「天朝大國」的良好的自我感覺之中。在我們看來，人類居住的這個地方，叫「天下」。天下的中央住着我們，叫「中國」。中國的皇帝是天的兒子，叫「天子」。天子的王朝是最偉大的，叫「天朝」。

天朝的臣民是最優秀的，叫「華夏」。周邊那些國家因為離天子太遠，無法接受天朝的禮樂教化，因此不開化，是野蠻人，叫「蠻夷」。「蠻夷」和「華夏」之間，是「君臣」關係，或「文明人」與「野蠻人」的關係，根本就不平等。「蠻夷」到「中國」來，要麼是來「朝貢」的，要麼是來「觀禮」的，要不然就是來「乞恩」或者「喊冤」的。因此「天朝」無「外交」，只有「理藩」（即打理「中國」與「藩國」的事務）。

直到耆英等人簽訂城下之盟時，使用的也仍是「恩准」字樣（比如「恩准」五口通商）。明明是人家強逼我們訂立不平等條約，還要說是我們「恩准」，這不是自欺欺人是什麼？

然而不說「恩准」是萬萬不行的。不說，就是「大不敬」，就是「賣國賊」。同樣，不說「逆夷」「聞風懾服」，「實無能為」也是不行的。不這樣說，就是「膽小鬼」，就是「助夷氣焰」，就是一屁股坐到敵人那邊去了，誰敢擔這個罪名？也就只好說「夷不足畏」。

偽諱粉飾已成風氣
當然，誇大敵情的時候也有，比如說到1841年第二次定海之戰時就是如此。

在許多論著中，這次戰役往往被描述成一個激動人心英勇壯烈的故事：定海三總兵（定海鎮總兵葛雲飛、浙江處州鎮總兵鄭國鴻、安徽壽春鎮總兵王錫朋）率孤軍五千，奮力抗擊英軍萬餘人的圍攻，血戰六天六夜，終因寡不敵眾而陣亡。

這當然感人至深，可惜並不完全是事實。三總兵率軍抗戰是真的，英勇奮擊也是真的，以身殉國更是真的，但據茅海建先生的考證，敵軍並沒有萬人之多（更沒有兩三萬），而是只有四五千；也沒有「血戰六天六夜」，而是只有不到一天時間，從1841年10月1日早晨開始，至下午2時許結束。整個戰鬥中，「英軍並未遇着堅強的、有效的抵抗」，「只付出了戰死2人、受傷27人的微小代價」。敵情，或者說我方的壯烈程度顯然被誇大了。

誇大的原因也很多，比如「清方官員在報告中偽諱粉飾已成風氣」就是。所謂「偽諱粉飾已成風氣」，也就是吃鴉片吃慣了。但這種尚待核實的說法在當時和後來卻幾乎視為信史，一些以「嚴謹治學」為標榜的人也寧信其真不疑其偽，就值得深思了。

我認為，這只能說明鴉片的毒素已滲入我們民族的骨髓。從至尊天子，到尋常百姓，都喜歡聽謊言。或者說，喜歡聽好話、「吉利」的話、歌功頌德和「鼓舞人心」的話。至於這些話是否真實，或者有幾分真實，則是第二位的事。於是，我們聽到的，便是經過了處理的信息，其中不好聽不順耳的部分已被過濾，好聽順耳的部分則被放大。這樣的信息，即便有一定的真實性，歸根究柢也是不真實的。老話說，知己知彼，百戰百勝。如果靠不真實的信息來指揮戰爭，你說是該勝還是該敗呢？

戰敗之後，能做的事情也就是道德的譴責了，包括將1840年的這場戰爭稱為「鴉片戰爭」。其實，英國人發動那場戰爭，絕非為了走私鴉片。相反，英國外交大臣巴麥尊在其對駐華使節的訓令中一再表示：「女王陛下的政府絕不懷疑中國政府有權禁止將鴉片輸入中國，並且有權查獲和沒收那些外國人或中國臣民不顧適當制定的禁令而輸入中國領土內的任何鴉片。」他還訓示：「女王陛下的政府對於這件事情不提出任何要求。」

通商戰爭
事實上在《南京條約》中也沒有開放鴉片貿易的條款。因為在英國人那裏，這原本是一場「通商戰爭」，而不是「鴉片戰爭」。

正如費正清先生《中國：傳統與變遷》一書中所言：「其實英國在要求外交平等及商業機會等方面代表了西方各國的願望。如果不是英國，那麼別的國家也會這麼做的。至於英國在華貿易的重點是鴉片而非茶葉或其他什麼商品，這只是歷史的巧合罷了。」

但即便是要求外交平等及商業機會，為此發動戰爭也不得人心。因此英國政府提出的戰爭議案最後只能以271票對262票的微弱多數勉強通過，而且被「反戰派」在議會辯論中稱為「鴉片戰爭」。可見這個說法是英國人用來諷刺自己政府的。我們跟着英國的反對派這樣說也沒有什麼不可以，但如果當真以為那就是「鴉片戰爭」，並由此獲得了一種道德上的優越感，那恐怕就反倒有點吃鴉片的味道了。

push,以前幾鍾意睇品三國

當日同慈禧講自己好勁船堅炮利

今日.....

最歧視外族根本就係泱泱大國
以中原自居
讀歷史就會明

【第十柒期牆紙】起來，不願做奴隸的人們
TG
FB

同美國簽phase 1係中共恩準
要買斷美國大豆

一、自今以後
大皇帝恩准 大英國人民帶同所屬家眷，寄居
大清沿海之廣州、福州、廈門、寧波、上海等五處港口，貿易通商無礙；且
大英
君主派設領事、管事等官住該五處城邑，專理商賈事宜，與各該地方官公文往來；令英人按照下條開敘之例，清楚交納貨稅、鈔餉等費。

其實喺連登圍爐打飛機都係一樣咁危險

好正
史學家會唔會全部心底都笑緊共匪

我有買晒佢書

到而家都係冇咩人鐘意聽批評
好人難做 都係歌頌2句算

中國係軍事強國

中國人淨係鍾意活喺謊言中，成個民族都係咁鍾意講大話

呢篇文幾好
但佢本品三國睇吓就算，部分內容有嘩眾取寵之嫌
佢係文學學者同作家，唔係歷史學家

但當今支那遠比清朝強
邊有咁易收皮

時到今日
睇下美國既現代黑船艦隊, 可唔可打開支那既金融市場

當年羅馬帝國 拜占庭 蘇聯 都一樣係全球霸主之一。

哈哈哈 屌你老母遼寧號仲要入油啊傻仔 訓撚醒未啊
人地航空母艦用左幾耐核動力 未入到人地一公里範圍都應該沉左落海

北洋艦隊計硬件亞洲第一

頭兩個都要等幾百年先收皮
蘇聯真時不與我
出咗個戈巴卓夫自爆
而且你當支那政治局班人傻咩

強在監控 強拆 大白象工程 印銀紙 偷技術

易中天講啲嘢幾好，喺天朝嚟講算係中肯持平，真愛國份子，分得到政權中國同文化中國

未睇先推
天朝主義累死自己

藍屍

東羅馬帝國(拜占庭)由羅馬共和計起有千幾年歴史
俾蒙古人同十字軍搞過
生存到咁耐算係咁啦

究竟天朝上國呢種心理係邊度嚟？

戈巴卓夫係平穩解體姐
南斯拉夫式血腥解體就唔係幾好

既然咁強，點解要再簽不平等條約

強在監控自己人、用錢買外交、口交部死淨把口，仲有咩軟實力？

滅黨需要時間，最重要呢刻啱啱我哋身處大時代，外國已經開始做嘢，香港抗爭繼續，中共呢刻除咗佢自己攬炒，仲有咩手段反制硬起來？

少年你太低估習維尼啦

依家支那真係當正自己係天朝上國
甲午戰爭前北洋艦隊都係亞洲第一，結果呢

中共都係

借古諷今

至今支那人仍未開放

懲罰美帝 大大力屌

當年北洋係德國買嘅鎮遠同定遠會唔會仲勁過遼寧艦

而家未必會再輸，清朝睇唔起西方，唔係好注重學習西方嘅科學，而家中共係會偷西方嘅科技，因為唔要面。

所以一定要小心

冇錢更新裝備

品三國有啲反共意味

不過唔同意佢話真小人好過偽君子

晚共

所以我先話係中共自視過高，不停咁歌頌黑警，就以為現實有沉默既五百萬人支持
最後區選咪輸到仆街

其實清朝
國內人民夠覺得強
但事實上呢
要有對比

香港金總終於接受網上會員申請啦

推

循環

而家就係晚清

升得快仆得快

五十年後睇返
你就明點解支共咁短命

打飛機嘅本領咁多年都冇變過

其實歷史學家 同文學家讀啲嘢咪又係差唔多

今次都借古諷今得幾勁
條友唔驚咩

完全唔同喎

要警惕

歷史，總是不斷重覆。

即係咁講 如果你讀中文嘅話 你可以之後好快上手歷史嗰啲嘢

但如果你係讀歷史嘅話 好難入中文啲嘢

完全講中哂支那人真正既內心世界觀

no, 某d部份異常開放

架野一年有11個月唔出海，海試都唔係好敢

搵weibo好多 轉貼既delete晒
唔係直線抽擊應該冇野既

借個位嚟推推 高質po 建立黃色經濟圈
[突發]即時解決學生溫飽問題 請學生食飯

成日係度叫支爆既連登仔都差唔多

可能來自漢朝之後掛。。。。。。真係唔係好明點解可以洗到咁個腦

咁當時用既錢同買既船都係堅嘅，不過人就⋯⋯

出兵台灣省

不要說「黑警，死全家」，試著說「今晚七點，愛丁堡社福集會見」

我覺得反而係思想問題，由春秋到秦朝既法家再到漢朝既獨專儒術都係好似講緊比所有人聽點樣可以做一個君主滿意既奴才咁，只有自己既主子先係最大其他乜野都假，反而同西方果種講責任既好似騎士精神，同貴族唔洗打仗可以有人服侍，打仗就要企最前保護番佢地呢種態度好大分別。

又係時候share大家睇cheap大

鴉片戰爭時 中國到底有多廢? 原來英國只出了三分力 就打趴了中國

差幾十皮
差別唔單止研究方向
最主要就係研究方法
佢本書顯然就唔係用史學研究方法黎寫

上面有人提清朝北洋艦隊，我分享甲午戰爭前清朝硬件齊全下點樣打敗仗啦

幾符合中國人既國情

我同意

歷史學不等同歷史

恩准中美貿易協議

政府局班人如果係叻既就唔會咁快聲大大，
又亞投行又一帶一路又貿易戰

中國內部完全未成熟，如果有咩大鑊野爆左
唔死都起碼沉十年

立國之道在人心而不在技藝

非我族類，其心必異

Sbt

唔係唔係唔係，
當時真係曾經同英國海軍買左幾艘新軍艦架，
水平屬世界先進水平，
不過係硬件得，
軟體垃圾俾人打爆之嘛

借位推今晚集會

今晚有香港人道災難哀悼會無人講？！！！！(已有不反)

精警

好難講，香港都俾習種搞到亂足半年小學雞好撚難治國架

Btw 以前羅馬帝國既影響力應該係同依家既美國最相似，大陸反而就似比羅馬早滅亡既薩珊王朝

我地日日post壞消息wo

我要懲罰你，食曬你d豬

講真啦我以前都係歷史學系畢業

我真係唔覺得 任何一個人要研究歷史有咩難度 易中天本身我唔知佢背景 咁我當佢係中文系出身， 咁佢當然會學過研究方法， 其實咪又係同歷史系讀嗰啲冇咩分別....
只不過可能係 如果係歷史系出身嘅 可能熟啲去邊度搵材料啫

老實講
啲歷史佬最中意以古諷今
但今時真係唔同往日
以前冇全球化
唔會用錢收賣其他國家
唔會聽到有國家販賣自己啲小朋友同女人甚至男人出去做性奴同器官買賣

啱 係有腦嘅話再韜光養晦多十年八載 靜靜雞發展 就真係無人夠佢揪 宜家聲大大揚晒個野心出黎 宜家咪比人輪姦成個支共政權衰自大無腦

歷史不斷重複，侵侵而家就係進行緊通商戰爭

記得有個post講過
當時清朝係世界眼中的確係強者
只不過由輸比日本開始改變
當時只要變法成功 隨時我地玩緊亞洲圈

Push.

好鍾意睇中國有幾腐敗嘅文章。

Push

文人講史得啖笑
佢本閒話中國人 附合返佢範疇多d

口交部小粉紅奮戰兩年

終於簽成貿戰不平等合約

咁同積弱既清朝比 共朝係幾強既
但都唔好得去邊
收皮都唔係唔可能

強唔強都係其次
間諜，收賣，輸出性奴
中共世界第一

好懷疑你讀史
文人鍾意精神推論 拎唔同文章雜交
史學就係睇文物出土 證據考查
點樣相同

習帝恩准大中國與洋夷通商

當日同今日既主戰派觀點有何異同？

清朝因鴉片流出既白銀
同今日流出既美金

邊個比例多d？